\subsection{Stärken und Grenzen des Workflows}

Die kritische Evaluierung des entwickelten Workflows offenbart ein differenziertes Bild seiner Leistungsfähigkeit sowie der inhärenten methodischen und datenseitigen Limitierungen. Eine der wesentlichen Stärken des vorgestellten Ansatzes liegt in der durchgängigen Modularität und dem hohen Automatisierungsgrad der implementierten Verarbeitungspipeline. Durch die Nutzung von quelloffenen Python-Bibliotheken und standardisierten Datenformaten wie GPKG und LAZ ist das System nicht nur kosteneffizient und plattformunabhängig einsetzbar, sondern lässt sich ohne manuellen Anpassungsaufwand auf das gesamte Stadtgebiet skalieren. Die im Rahmen der Validierung durchgeführten Stichproben belegen zudem eine hohe Robustheit des Workflows bei der Übertragung auf unterschiedliche urbane Untersuchungsgebiete. Darüber hinaus ermöglicht die Existenz und administrative Pflege des städtischen Baumkatasters eine kontinuierliche Qualitätskontrolle der allometrischen Modellparameter direkt am realen Datenbestand.

Demgegenüber stehen systembedingte Grenzen, die sich primär aus dem gewählten Segmentierungsansatz sowie der Qualität der verfügbaren Geodaten ergeben. In dicht bewachsenen Parkanlagen stößt der rasterbasierte Ansatz der Einzelbaumsegmentierung an seine methodischen Grenzen. Da ein CHM konstruktionsbedingt nur die jeweils oberste Reflexionsschicht des Kronendachs abbildet, werden unterständige  Bäume, die von dominanten Nachbarkronen überdeckt werden, bei der Maximumsuche häufig übersehen. Dies führt in dichten Baumbeständen zu einer systematischen Untersegmentierung. Eine Herausforderung für die quantitative Validierung stellt zudem der zeitliche Versatz von drei Jahren zwischen der LiDAR-Befliegung im Jahr 2023 und dem Datenstand des Baumkatasters aus dem Jahr 2026 dar. Obwohl Neupflanzungen nach dem Befliegungsjahr algorithmisch gefiltert werden können, lässt sich der Verlust von Bäumen durch Fällungen im Untersuchungszeitraum nicht vollständig ausschließen, was die Zuverlässigkeit der statistischen Fehleranalyse beeinträchtigt. Hinzu kommt, dass die im amtlichen Kataster hinterlegten geometrischen Parameter auf manuellen Schätzungen beruhen und somit keine absolute Referenzgenauigkeit für den exakten Abgleich mit den präzisen, sensorbasierten LiDAR-Messungen bieten. Außerdem schränkt die hohe Rechenzeit, die für die Visualisierung großflächiger Gebiete benötigt wird, die interaktive Echtzeitfähigkeit des Gesamtsystems ein, wodurch nur eine prototypische Darstellung realisiert werden kann.