\subsection{Nutzen der Ergebnisse für das UFZ Leipzig und die Stadtplanung}

Die aus dem entwickelten Workflow resultierenden Daten- und Visualisierungsprodukte bieten sowohl für die kommunale Verwaltung als auch für die ökologische Forschung einen erheblichen Mehrwert. Durch die automatisierte Extraktion dreidimensionaler Strukturparameter und deren Kopplung mit dem städtischen Baumkataster wird die Lücke zwischen administrativen Sachdaten und realer Vegetationsgeometrie geschlossen.

Für die Stadt Leipzig, insbesondere für das Amt für Stadtgrün und Gewässer, liegt der primäre Nutzen in der datenbasierten Anreicherung und Qualitätssteigerung des bestehenden Baumkatasters. Der vorgestellte Workflow ermöglicht es, Datenlücken im Baumkataster flächendeckend zu schließen und bestehende Fehlschätzungen zu korrigieren. Zudem erlaubt die Identifikation nicht verzeichneter Bäume eine realistischere Erfassung des tatsächlichen urbanen Kronendachs. Dies verbessert die Planungsgrundlage für gezielte Baumpflegemaßnahmen, Nachpflanzungen sowie für die Berücksichtigung des Baumbestands bei städtischen Bau- und Planungskonzepten.

Für wissenschaftliche Institutionen wie das UFZ bilden die hochaufgelösten 3D-Einzelbaummodelle eine Grundlage zur quantitativen Modellierung von Leistungen des Ökosystems. Die präzisen Berechnungen geometrischer Parameter können für mikroklimatische Simulationen verwendet werden, um den lokalen Kühleffekt von Baumgruppen zur Minderung urbaner Hitzeinseln zu bestimmen. Darüber kann die gesamte Biomasse berechnen und somit Erkenntnisse über  CO₂-Speicherkapazität, Feinstaubfilterung sowie Regenwasserspeicherung quantifiziert werden. Durch den Zugriff auf die interaktive Visualisierungsumgebung können komplexe räumliche Szenarien direkt im 3D-Kontext explorieren. Dies leistet einen Beitrag zur Transformation hin zu einer klimagerechten Stadtentwicklung \cite{munzingerMappingUrbanForest2022}.