\subsubsection{Funktionsweise und Datenprodukte von LiDAR-Messungen}

Die Objekterfassung basiert auf dem Aussenden modulierter Laserstrahlen, die von der Oberfläche reflektiert werden. Das System misst die Laufzeit (Time of Flight, \ac{ToF}), die das Signal für den Weg zum Objekt und zurück zum Empfänger benötigt. Ein optisches System fokussiert das reflektierte Licht auf einen Photodetektor, der die Photonen in elektrische Signale umwandelt. Parallel dazu steuert ein Strahllenkungssystem die Laserimpulse in verschiedenen Winkeln, um das Sichtfeld (Field of View, \ac{FoV}) abzutasten. \cite{lopacApplicationLaserSystems2022}

Um exakte Geokoordinaten abzuleiten, integriert das Gesamtsystem neben dem Laserscanner zwei weitere Komponenten. Eine inertiale Messeinheit (Inertial Measurement Unit, \ac{IMU}) zur Bestimmung von Eigenbewegung, Neigung und Orientierung des Sensors sowie ein globales Positionsbestimmungssystem (Global Positioning System \ac{GPS} / Global Network Navigator \ac{GNSS}) zur Lagebestimmung. \cite{lopacApplicationLaserSystems2022} Aus der Kombination dieser Daten werden für jeden Messpunkt die exakten X-Y-Z-Koordinaten im Raum berechnet, die in ihrer Gesamtheit eine 3D-Punktwolke bilden. 

Neben den geometrischen Koordinaten liefert der Sensor pro Punkt die Intensität der reflektierten Energie (Intensity), was Rückschlüsse auf das Oberflächenmaterial zulässt. Weitere strukturelle Eigenschaften lassen sich über die Anzahl der Rückstrahlungen (Number of Returns) pro emittiertem Strahl ableiten. Dringt ein Laserimpuls durch teildurchlässige Strukturen wie Vegetationskronen, werden mehrere Echos registriert. Feste, undurchdringliche Oberflächen senden hingegen nur einen einzigen Rückstrahl. 

Zur komplementären Beschreibung von Vegetation wird häufiger der Normal Difference Vegetation Index (\ac{NDVI}) herangezogen. Dieser wird zwar nicht vom LiDAR-System selbst gemessen, sondern aus multispektralen Luftbildern abgeglichen, fungiert jedoch als präziser Indikator für die Vitalität der Vegetationsbedeckung. \cite{munzingerMappingUrbanForest2022}

In der forstwirtschaftlichen Strukturanalyse lassen sich aus der resultierenden Punktwolke spezifische Parameter wie der höchste Rückstrahlpunkt (maximale Z-Koordinate), die mittlere Höhe des Kronendachs sowie die Kronendichte ableiten. Diese dreidimensionale Erfassung ermöglicht sowohl die detaillierte Bestimmung der vertikalen Vegetationsstruktur als auch die präzise Modellierung vom Gelände unterhalb des Blätterdach. \cite{thapaForestAbovegroundBiomass2025}

  