\subsubsection{Kachelung und Normalisierung der Punktwolken}

Die vom GeoSN bereitgestellten LiDAR-Daten liegen in Kacheln von \textit{2 km²} vor. Zur Reduktion des Arbeitsspeicherbedarfs und zur Gewährleistung einer effizienten Rechenleistung, wurden diese Abschnitte mittels eines Splitting-Algorithmus in quadratische Unterkacheln mit einer Kantenlänge von \textit{250 m} segmentiert. Um das Zerschneiden von Baumkronen an Kachelbegrenzungen zu vermeiden, wurde ein Überlappungspuffer von \textit{15 m} definiert. Der nachfolgende Workflow erlaubt entweder die Prozessierung für einzelne Kachel-IDs oder eine automatisierte, sequenzielle Ausführung des gesamte Kachelsatzes. Diese modulare Partitionierung bietet zudem eine inhärente Datensicherheit gegen unvorhergesehene Programmabbrüche, da Zwischenergebnisse persistent gespeichert werden.

Im darauffolgenden Prozessschritt wurden die topografischen Einflüsse durch eine Höhennormalisierung eliminiert. Da die originalen Z-Koordinaten der LiDAR-Punkte absolute Höhenwerte über der Normalhöhennull abbilden, überlagern sich die Objekthöhe und die Geländemorphologie. Für eine einheitliche vertikale Referenzierung müssen diese Werte in relative Höhen über dem Grund (\ac{HAG}) überführt werden. Da der Datensatz bereits vorklassifiziert vorlag, wurde die Bodenklasse als Referenz verwendet. Mittels einer Delaunay-Triangulation wird aus diesen Bodenpunkten ein kontinuierliches, nicht-überlappendes Dreiecksnetz als Digitales Geländemodell (\ac{DGM}) interpoliert. Die normalisierte HAG eines Punktes ergibt sich anschließend aus der Differenz zwischen seiner absoluten Z-Koordinate und der interpolierten Geländehöhe an der jeweiligen X-Y-Position. Mess- oder Interpolationsbedingte Artefakte, die zu negativen Höhenwerten führen, wurden auf null gesetzt. Nach Abschluss dieses Schritts, repräsentiert die Z-Koordinate jedes Punktes die relative Objekthöhe \cite{liIndividualTreeSegmentation2023}.