\subsubsection{Vegetationsfilterung}

Die anschließende Filterung dient der selektiven Extraktion der Baumpunkte aus der normalisierten Gesamtpunktwolke. Zunächst werden alle Punkte mit einer HAG unter \textit{0,8 m} ausgeschlossen, um bodennahe Vegetation wie Sträucher zu eliminieren. Zudem wurden alle Klassifikationen außer Nicht-Bodenpunkten herausgefiltert.

Zur Differenzierung der verbleibenden Vegetation von anthropogenen Strukturen wurden geometrische, radiometrische und spektrale Kriterien evaluiert. Mittels einer K-Nearest-Neighbor-Suche auf Basis der nächsten \textit{150} Nachbarpunkten wurden zunächst lokale 3D-Kovarianzmerkmale berechnet. Während ebene Strukturen wie Fassaden und Dachflächen eine hohe Planarität aufweisen, zeichnen sich zerklüftete Baumkronen durch niedrige Planaritätswerte und eine höhere Linearität aus. Ergänzend wurde die Number of Returns einbezogen. Da das teiltransparente Blätterdach meist zwei oder mehr Reflexionen erzeugt, lassen sich biologische Strukturen zuverlässig von soliden Oberflächen mit nur einem Echo unterscheiden \cite{munzingerMappingUrbanForest2022}. Für die Filterung wurde zudem eine Intensitätsschwelle von \textit{140} definiert, um stark reflektierende künstliche Objekte auszuschließen \cite{zhangIndividualTreeSegmentation2024}. Als finales spektrales Kriterium dient der NDVI, der über eine Fusion der LiDAR-Daten mit vierkanäligen DOPs berechnet wird. Da Vegetation im Bereich des nahen Infrarot (\ac{NIR}) stark reflektieren und rotes Licht zur Photosynthese absorbieren, weisen vitale Bäume üblicherweise NDVI-Werte zwischen \textit{0,2 und 0,8} auf. Um phänologische Variationen wie Laubabfall zu berücksichtigen, wurde die Untergrenze des Filters auf null gesetzt \cite{munzingerMappingUrbanForest2022}. Code \ref{lst:pdal_filter} zeigt wie diese Filterkriterien in der \textit{PDAL-Pipeline} implementiert wurden.

\input{codes/filter.tex}

Zur abschließenden Bereinigung von Rauschen und Messartefakten wurde ein statistischer Ausreißerfilter (\textit{Statistical Outlier Removal, \ac{SOR}}) nachgeschaltet. Dieser berechnet für jeden Punkt die mittlere Distanz zu seinen 12 nächsten Nachbarn. Punkte, deren Abstand die mittlere Distanz aller Punkte um mehr als das 1,5-fache der Standardabweichung überschreiten, werden als Ausreißer klassifiziert und über einen Range-Filter eliminiert \cite{zhangIndividualTreeSegmentation2024}. Das Resultat ist eine bereinigte Punktwolke, die ausschließlich urbanen Bäume als Basis für die nachfolgende Einzelbaumsegmentierung enthält.

