\subsubsection{Parameterzuordnung aus städtischem Baumkataster}

Die abschließende Stufe der Datenanreicherung fusioniert die detektierten Baumspitzen mit den administrativen Bestandsdaten des Leipziger Baumkatasters, um reale Attribute wie Gattung, Pflanzjahr oder die amtliche Baumnummer in den LiDAR-Datensatz zu integrieren \cite{munzingerMappingUrbanForest2022}. Der Abgleich erfolgt analog zu den vorherigen Prozessschritten kachelweise. Zur Steigerung der Recheneffizienz lädt eine räumliche Index-Abfrage selektiv nur die Katastereinträge, die innerhalb der aktuellen Kachel zuzüglich eines Puffers von 20 m liegen \cite{munzingerMappingUrbanForest2022}. Um Inkonsistenzen durch die dreijährige Diskrepanz zwischen der LiDAR-Befliegung und dem Baumkataster abzuschwächen, werden die Datensätze mit einem Pflanzjahr nach 2022 vorab ausgeschlossen.

Die Zuordnung der Datensätze basiert auf einer 3D-Distanzberechnung. Da das Baumkataster nur 2D-Koordinaten bereitstellt, wird die Z-Komponente der Referenzpunkte näherungsweise abgeleitet. Für 93,5~\% der 177.334 Einträge liegt die amtliche Baumhöhe vor, während die verbleibenden Werte über eine allometrische Korrelation aus dem doppelten Kronendurchmesser oder hilfsweise über den Höhenmedian der lokalen Katastereinträge geschätzt werden \cite{munzingerMappingUrbanForest2022}.

In dichten Beständen wie in Parkanlagen führt ein klassischer \textit{Nearest-Neighbor-Ansatz}, bei dem ein detektierter Baum dem jeweils nächstgelegenen Baum direkt zugeordnet wird, aufgrund von Kronenüberlagerungen häufig zu fehlerhaften Zuordnungen \cite{munzingerMappingUrbanForest2022}. Deshalb wird die Fusion als globales Zuweisungsproblem formuliert, das über die \textit{Ungarische Methode} gelöst wird \cite{murrayARBORNewFramework2019}. Die programmiertechnische Umsetzung dieser adaptiven Matrixbefüllung und Zuordnung ist in Code \ref{lst:dist_3d} dargestellt.
\input {codes/cadastre_match.tex}
Die 2D-Matrix (\textit{cost\_matrix}), deren Dimensionen sich aus der Anzahl der detektierten Bäume (\textit{num\_det}) und der Katasterbäume (\textit{num\_ref}) ergeben, wird initial mit definierten Strafkosten (\textit{INF\_COST}) belegt. In der anschließenden Iteration wird für jeden Baum der Suchradius (\textit{search\_radius}) entweder über den halben Kronendurchmesser (\textit{row['kr\_durchm']}) plus 1,0 m Toleranz oder über die Baumhöhe (\textit{row['baumhoehe']}) innerhalb von 2,0 bis 8,0 m bestimmt. Die Distanzermittlung erfolgt zweistufig, während die 2D-Distanz (textit{dist\_2d}) der räumlichen Maskierung (\textit{valid\_mask}) dient, definiert die nach Z-Wert gewichtete 3D-Distanz (\textit{dist\_3d\_weighted}) die tatsächlichen Matrixkosten. Der finale Aufruf der SciPy-Funktion \textit{linear\_sum\_assignment} wendet die \textit{Ungarische Methode} auf die Kostenmatrix an. Die resultierenden Arrays \textit{det\_ind} und \textit{ref\_ind} bilden die optimale Indexpaarung, welche die globale Distanzsumme minimiert und eine eindeutige Zuordnung garantiert. Nach erfolgreichem Abgleich wird das Baumsegment im GPKG-Datensatz als Match verifiziert und mit allen Attributen des Katasters angereichert.
