\subsection {Untersuchungsgebiet und verwendete Geodaten}

Der in dieser Arbeit vorgestellte Workflow wurde für die urbane Vegetation der Stadt Leipzig entwickelt. Aufgrund der hohen urbane Vegetationsdichte und der heterogenen Struktur bestehend aus Parkanlagen, einzelnen Straßenbäumen sowie dem Leipziger Auwald, bietet die Stadt ein anspruchsvolles und repräsentatives Untersuchungsgebiet. Für die detaillierte Analyse wurden gezielt die Bereiche Nordplatz, Gohliser Straße und Mariannenpark  ausgewählt. Diese Gebiete spiegeln unterschiedliche Bestandsdichten urbaner Vegetation wider, wodurch die Übertragbarkeit des automatisierten Workflows auf das gesamte Stadtgebiet gewährleistet wird.

Die primäre Datengrundlage bilden ALS-LiDAR-Punktwolken, welche die erforderlichen 3D-Informationen liefern. Diese Daten wurden vom Landesamt für Geobasisinformation Sachsen (GeoSN) bereitgestellt und stammen aus einer Befliegung vom 09. Januar 2023. Da die Erfassung im Winter stattfand, ist bei der Auswertung eines saisonal bedingt geringere Laubdichte sowie ein niedriger NDVI zu berücksichtigen. Die Punktwolken liegen im komprimierten LAZ-Format vor und weisen eine Punktdichte von mindestens 4 Punkten/$\text{m}^2$ auf. Die geometrische Genauigkeit ist mit einer Höhengenauigkeit von bis zu 0,15 m (Bezugssystem: Deutsches Haupthöhennetz 2016) und einer Lagegenauigkeit von 0,30 m spezifiziert. Die Daten sind bereits vom GeoSN vorklassifiziert in Bodenpunkte (Klasse 02) und Nichtbodenpunkte (Klasse 20). Zur Schließlung von Messlücken wurden zudem interpolierte Gewässerpunkte (Klasse 08) sowie interpolierte sonstige Punkte, beispielsweise unterhalb von Gebäuden (Klasse 30), als Ergänzungsdaten herangezogen. Das GeoSN stellt diese Daten in Kacheln von 2km x 2km zum Download bereit.

Zusätzlich werden Digitale Orthofotos (DOP) des GeoSN mit einer Bodenauflösung von 0,20 m genutzt, die vom 09. März 2025 stammen. Diese zeitliche Verschiebung zu den LiDAR-Daten impliziert potenzielle geometrische Abweichungen. Die DOPs liegen als Drei- und Vierkanalfarbbild vor. Das RGB-DOP (Rot, Grün, Blau) dient der visuellen Echtfarbendarstellung während das RGBI-DOP (Rot, Grün, Blau, Nahes Infrarot/NIR) die Berechnung des NDVI ermöglicht. Dieser Index ist essenziell für die spektrale Filterung nach Vegetation sowie für die semantische Informationsanreicherung der PUnktwolke.

Um die konsistente Verschneidung der Datensätze zu gewährleisten, werden alle Daten einheitlich amtlichen Koordinatenreferenzsystem EPSG:25833 (ETRS89/UTM Zone 33N) verarbeitet. Dieses System kombiniert ein physikalisch definiertes geodätisches Bezugssystem für die Abbildung der der Erdoberfläche mit einer konformen Zylinderprojekt (UTM) für das ebene Lage-Koordinatensystem.

Ergänzend zu den Daten des Landesamtes werden auch kommunale Datenbestände der Stadt Leipzig herangezogen. Als zentrale Referenz dient das städtische Baumkataster, das als punktbasierter Vektordatensatz im GeoPackage-Format vorliegt. Für jedes enthaltene Baumobjekt sind semantische Attribute wie die Baumgattung, das Pflanzjahr sowie Schätzwerte zu Kronendurchmesser und Baumhöhe hinterlegt. Bei einem signifikanten Teil der Objekte fehlen jedoch auch die geometrischen Abmessungen. Da das Kataster durch manuelle Begehung fortlaufend aktualisiert wird, bildet es einen sehr aktuellen Zustand ab. Um ein zeitliche Konsistenz mit dem Erfassungsdatum der LiDAR-Daten (Januar 2023) zu gewährleisten, wurden alle Jungbäume mit einem Pflanzjahr nach 2022 aus dem Datensatz herausgefiltert.

Zudem wird ein digitales 3D-Stadtmodell von Leipzig verwendet. Dieses dient im Validierungsprozess dazu, die gefilterte Vegetationspunktwolke auf fälschlicherweise enthaltene Gebäudepunkte zu überprüfen.
 